\section{Κανονικοποίηση Κειμένου}
\subsection{Ερώτηση 4 - Απλή κανονικοποίηση}
Τρέχουμε τον εξής κώδικα, ελαφρά παραλλαγμένο από αυτόν που μας δώθηκε στην
εκφώνηση:
\begin{lstlisting}[language=Python]
print(f"The first sentence of Moby Dick is: {sent1}")
tokens1=sent1
normalized_sent1=[x.lower() for x in tokens1]
print(f"That sentence normalized is: {normalized_sent1}")
\end{lstlisting}
Και έχουμε το αποτέλεσμα στο τερματικό:
\begin{lstlisting}[language=Python]
\$python 4th_Question.py
...
The first sentence of Moby Dick is: ['Call', 'me', 'Ishmael', '.']
That sentence normalized is: ['call', 'me', 'ishmael', '.']
\end{lstlisting}
\subsubsection{Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Παρατηρούμε ότι, όπως ήταν αναμενόμενο, αντικαταστάθηκαν στην πρόταση όλοι οι
κεφαλαίοι χαρακτήρες με τους αντίστοιχους μικρούς.
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Η τεχνική αυτή θα μας ήταν αρκετά χρήσιμη στα στατιστικά των προηγούμενων
ερωτήσεων, καθώς φαίνεται να "χάνουμε" κάποιες λέξεις που εμφανίζονται στα
κείμενα μεν, αλλά ίσως περιέχουν κεφαλαίους χαρακτήρες.
Για παράδειγμα, στο κείμενο 6 έχουμε ένα σενάριο κωμωδίας, που πολλές λέξεις
είναι εξ' ολοκλήρου γραμμένες σε κεφαλαία, ειδικά αυτές που απευθύνουν το λόγο
σε χαρακτήρες το έργου. Λέξεις που είναι γραμμένες σε μικρά πιθανών να
διαφύγουν της αναλυσής μας.
Ακόμα και στο ίδιο το παράδειγμά μας, με την πρώτη πρόταση του βιβλίου
\emph{Moby Dick}\cite{moby}, η λέξη "Call" θα αναγνωριζόταν ως διαφορετική
λεκτική μονάδα από την λέξη "call", μια συμβολοσειρά που ορθωγραφικά
είναι διαφορετική, αλλά λεξιλογικά ίδια.

\subsection{Ερώτηση 5 - Άλλες τεχνικές κανονικοποίησης}
Για να απαντήσουμε την ερώτηση αυτή, θα παραθέσουμε και θα αναλύσουμε τα αποτελέσματα του παραπάνω κώδικα:
\begin{lstlisting}[language=Python]
raw=
"""This IS a sEntEnCE thaT Has bEen ThROUgH A raNdOMcaSe CONVertEr.
tHiS iS ANotHER SEntenCE, CoNTAInInG aNd REpEaTINg more wOrds. thIS
tExT COntains 4 SeNTencEs, sOME Words ARe ObViOUSlY rEPEatEd, it iS
OBVIOuS."""
print(f"That text is: '{raw}'")
tokens=word_tokenize(raw)
fdist=FreqDist(tokens)
fdist.plot(20)

print(f"That text tokenized is: {tokens}")
fdist_tokenized=FreqDist(tokens)
fdist_tokenized.plot(20)

porter = nltk.PorterStemmer()
tokens_stemmed=[porter.stem(t) for t in tokens]
print(f"That text tokenized and stemmed is: {tokens_stemmed}")
fdist_stemmed=FreqDist(tokens_stemmed)
fdist_stemmed.plot(20)
\end{lstlisting}
Το κείμενό μας είναι γραμμένο με σωστή κεφαλαιοποίηση και μετά περασμένο από ένα
μετατροπέα κειμένου που αλλάζει τυχαία την κεφαλαιοποίηση του κάθε γράμματος
των λέξεων (randomcase)\cite{randomcase}
\clearpage
\subsubsection{Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Το πρώτο διάγραμμα που εμφανίζεται από τον κώδικά μας είναι το εξής:
\begin{center}
    \includegraphics{ex_5_graph_raw_text}
    \color{darkgray}\footnotesize{
        Οι 20 συχνότερες λεκτικές μονάδες του απλού κειμένου
    \color{black}}
\end{center}
Χωρίς καμία τεχνική κανονικοποίησης, το διάγραμμά μας πληροφορεί ότι κάθε λέξη
σχεδόν εμφανίζεται μια φορά μονάχα. Η μόνη λέξη που αναγνωρίστηκε ως
επαναλαμβανόμενη είναι η λέξη "iS". Επίσης, έχουμε εμφάνιση σημείων στίξης ως
λεκτικές μονάδες. Επομένως, βλέπουμε ότι δεν έχουμε ορθή πληροφόρηση.
\\
Για την συνέχεια της ανάλυσης μας, εστιάζουμε στο δεύτερο διάγραμμα που
εμφανίζεται μετά το κλείσιμο του πρώτου:
\begin{center}
    \includegraphics{ex_5_graph_normalized_sentence}
    \color{darkgray}\footnotesize{
        Οι 20 συχνότερες λεκτικές μονάδες του κανονικοποίημένου κειμένου με
        αλλαγή κεφαλαιοποίησης
    \color{black}}
\end{center}
Αυτό που παρατηρούμε είναι ότι η αναγνώριση των λέξεων βελτιώθηκε
σημαντικά, έχουμε επαναλαμβανόμενες λέξεις αυτή την φορά!
\begin{center}
    \includegraphics{ex_5_graph_stemmed_sentence}
    \color{darkgray}\footnotesize{
        Οι 20 συχνότερες λεκτικές μονάδες του κανονικοποίημένου κειμένου με
        stemming \color{black}}
\end{center}
Στο τελευταίο μας διάγραμμα, βλέπουμε ότι με την εμφάνιση των "κλαδεμένων"
μας λέξεων έχουμε ακόμα παραπάνω επαναλαμβανόμενες λέξεις.
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Η τεχνικές αυτές μας επέτρεψαν να αναλύσουμε το κείμενο και τον ρυθμό εμφάνισης
των λέξεων σε αυτό με σαφώς καλύτερο τρόπο. Η τελευταία μάλιστα τεχνική
(stemming), ακόμα και αν παραλλάσει της λέξεις, μας δίνει ορθές πληροφορίες για
το νοηματικό περιεχόμενο του κειμένου μας. Μια βελτίωση αυτών
των μεθόδων θα ήταν η αγνόηση των σημέιων στίξης από τα στατιστικά μας, κάτι που
θα εφαρμόσουμε σε επόμενη ενότητα.
